% !TeX spellcheck = sl_SI

\documentclass[10pt,landscape]{article}
\usepackage{multicol}
\usepackage{calc}
\usepackage{ifthen}
\usepackage[landscape]{geometry}
\usepackage{amsmath,amsthm,amsfonts,amssymb}
\usepackage{color,graphicx,overpic}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{amsthm}
\usepackage{mathrsfs}
\usepackage{enumerate}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{icomma}
\usepackage{soul}
\usepackage{physics}

\pdfinfo{
	/Title (Uporabne formule iz kvantne mehanike za fizike)
	/Author (Urban Duh)
	/Subject (Kvantna mehanika)}

% This sets page margins to .5 inch if using letter paper, and to 1 cm
% if using A4 paper. (This probably isn't strictly necessary.)
% If using another size paper, use default 1cm margins.
\ifthenelse{\lengthtest { \paperwidth = 11in}}
{ \geometry{top=.5in,left=.5in,right=.5in,bottom=.5in} }
{\ifthenelse{ \lengthtest{ \paperwidth = 297mm}}
	{\geometry{top=1cm,left=1cm,right=1cm,bottom=1cm} }
	{\geometry{top=1cm,left=1cm,right=1cm,bottom=1cm} }
}

% Turn off header and footer
\pagestyle{empty}

% Redefine section commands to use less space
\makeatletter
\renewcommand{\section}{\@startsection{section}{1}{0mm}%
	{-1ex plus -.5ex minus -.2ex}%
	{0.5ex plus .2ex}%x
	{\normalfont\large\bfseries}}
\renewcommand{\subsection}{\@startsection{subsection}{2}{0mm}%
	{-1explus -.5ex minus -.2ex}%
	{0.5ex plus .2ex}%
	{\normalfont\normalsize\bfseries}}
\renewcommand{\subsubsection}{\@startsection{subsubsection}{3}{0mm}%
	{-1ex plus -.5ex minus -.2ex}%
	{1ex plus .2ex}%
	{\normalfont\small\bfseries}}
\makeatother

% Don't print section numbers
\setcounter{secnumdepth}{0}

\setlength{\parindent}{0pt}
\setlength{\parskip}{0pt plus 0.5ex}

%My Environments
\newcommand{\R}{\mathbb{R}}
\newcommand{\C}{\mathbb{C}}
\renewcommand{\phi}{\varphi}
% -----------------------------------------------------------------------

\begin{document}
\raggedright
\footnotesize
\begin{multicols}{3}
	
\section{Osnovni pojmi}

$i \hbar \pdv{\Psi(\vb r, t)}{t} = - \frac{\hbar^2}{2m}\laplacian \Psi(\vb r, t) + V(\vb r, t) 
\Psi(\vb r, t)$ \qquad (Schr\"odinger) \\
$\rho(\vb r, t) = \dv{P}{V} = \abs{\Psi(\vb r, t)}^2$ \qquad (Bornova interpretacija) \medskip \\

$\vb j(\vb r, t) = \frac{\hbar}{2im} \qty(\Psi^*(\vb r, t) \grad \Psi(\vb r, t) - \Psi(\vb r, t) 
\grad \Psi^*(\vb r, t))$ \\
$\pdv{\rho(\vb r, t)}{t} + \div \vb j(\vb r, t) = 2 \Im V(\vb r, t) \rho(\vb r, t)$ \medskip \\

\subsection{Stacionarna stanja}

Če $V = V(\vb r)$, je $\Psi(\vb r, t) = \psi(\vb r) f(t)$ in: \\
$f(t) = e^{-i\omega_n t}$, \qquad $E_n = \hbar \omega_n$ \\
$- \frac{\hbar^2}{2m}\laplacian \psi_n(\vb r) + V(\vb r) \psi_n(\vb r) = E_n \psi_n(\vb r)$ 
\medskip \\

Če imamo ortonormiran sistem lastnih funkcij $\braket{\psi_n}{\psi_m} = \delta_{nm}$: \\
$\Psi(\vb r, t = 0) = \sum_n c_n \psi_n(\vb r)$ \\
$c_n = \int \psi_n^*(\vb r)\Psi(\vb r, 0) \, \dd[3] r = \braket{\psi_n(\vb r)}{\Psi(\vb r, t = 0)}$ 
\\
$\Psi(\vb r, t) = \sum_n c_n \psi_n(\vb r) e^{-iE_n t / \hbar}$ \medskip \\

\subsection{Lastnosti valovne funkcije v 1D}
$\psi(x): \R \to \C$, $\psi \in L^2$ \\
Pogoj $\lim_{x \to \infty} |\psi(x)| = 0$ ni potreben, je pa pogosto tako. \medskip \\

$\psi(x)$ je zvezna. \\
$V(x)$ je zvezen $\implies$ $\dv{\psi(x)}{x}$ in $\dv[2]{\psi(x)}{x}$ zvezna. \medskip \\


\subsection{Operatorji in pričakovane vrednosti}
$\ev{\hat A} = \int \Psi^*(\vb r, t) \, \hat A \, \Psi(\vb r, t) \, \dd[3] r$ \qquad (pričakovana 
vrednost) \medskip \\

$\hat {\vb p} = -i \hbar \grad$ \\
$\hat H = \frac{\hat{\vb{p}}^2}{2m} + \hat V = - \frac{\hbar^2}{2m}\laplacian + V(\vb r, t)$ 
\medskip \\

Hermitski operator: $\int \varphi^* \hat A \psi \, \dd[3]r = \int (\hat A \varphi)^* \psi \, 
\dd[3]r$ \\
Antihermitski operator: $\int \varphi^* \hat A \psi \, \dd[3]r = -\int (\hat A \varphi)^* \psi \, 
\dd[3]r$ \medskip \\

Pričakovana vrednost hermitskega operatorja je realna. \\
Pričakovana vrednost antihermitskega op. je imaginarna. \medskip \\

Če $\lim_{x \to \infty} |\psi(x)| = 0$ (npr. Schwartzove funkcije): \\
$\pdv{x}$ je antihermitski. \\
$\pdv[2]{x}, \hat{\vb{p}}^n, \hat x^n$ so hermitski. \\
Če  $V \in \R$, sta $\hat V$ in $\hat H$ hermitska. \medskip \\

\subsection{Komutator in antikomutator}

$\comm{\hat A}{\hat B} = \hat A \hat B - \hat B \hat A$ \qquad (komutator) \\
$\acomm{\hat A}{\hat B} = \hat A \hat B + \hat B \hat A$ \qquad (antikomutator) \\
Za hermitska $A, B$ je komutator antihermitski in antikomutator hermitski. \medskip \\

$\comm{\alpha A}{B} = \alpha \comm{A}{B}$ \\
$\comm{AB}{C} = A\comm{B}{C} + \comm{A}{C}B$ \\
$\comm{A}{\comm{B}{C}} + \comm{B}{\comm{C}{A}} + \comm{C}{\comm{A}{B}} = 0$ \\
$e^A Be^{-A} = B + \comm{A}{B} + \frac{1}{2!}\comm{A}{\comm{A}{B}} + \cdots$ \medskip \\

$\comm{x}{p} = i \hbar$ \medskip \\

\subsection{Ehrenfestov teorem}

Za Schwartzeve funkcije in realni potencial: \\
$\dv{\ev A}{t} = \ev{\pdv{A}{t}} + \frac{1}{i \hbar} \ev{\comm{A}{H}}$ \medskip \\

$\dv{\ev{\vb r}}{t} = \frac{\ev{\vb p}}{m}$ \\
$\dv{\ev{\vb p}}{t} = - \ev{\grad V} = \ev{\vb F}$ \\
$\dv{\ev{\vb L}}{t} = \ev{\vb M} = \ev{\vb r \cross \vb F}$ \medskip \\

\subsection{Nedoločitvena relacija}

$\Delta A = \sqrt{\ev{A^2} - \ev A^2}$ \\
$\Delta A \Delta B \geq \frac{1}{2} \abs{\ev{\comm{A}{B}}}$ \medskip \\

$\Delta x \Delta p \geq \frac{\hbar}{2}$ \\
Enakost velja za Gaussov paket. \medskip \\

\section{Diracov formalizem}

$\braket{\varphi}{\psi} = \int \varphi^*(\vb r) \psi(\vb r) \, \dd[3]r$ \qquad (braket) \\
$\braket{\lambda \psi + \mu \chi}{\varphi} = \lambda^* \braket{\psi}{\varphi} + \mu^* 
\braket{\chi}{\varphi}$ \\
$\braket{\varphi}{\psi} = \braket{\psi}{\varphi}^*$ \\
$\braket{\psi} \geq 0$, \quad $\braket{\psi} = 0 \iff \psi = 0$ \\
$\abs{\braket{\varphi}{\psi}}^2 \leq \braket{\varphi} \braket{\psi}$ \medskip \\

$\psi(\vb r) \in L^2 \quad \to \quad \ket{\psi}$ \qquad (ket) \\
$\varphi_n(\vb r) \quad \to \quad \ket{\varphi_n} \quad \to \quad \ket{n}$ \medskip \\

[Rieszov izrek] Za funkcional $f: L^2 \to \C$ obstaja tak $\ket{\varphi_f}$, da je $f\ket{\psi} = 
\braket{\varphi_f}{\psi}$ za vse $\psi \in L^2$. \\
$f\dots \quad \to \quad \int \varphi_f^*(\vb r) \dots \, \dd[3]r \quad \to \quad 
\bra{\varphi_f}\dots$ \qquad (bra) \medskip \\

Za bazo $\qty{\ket{n}}$ je $\ket{\psi} = \sum_n \braket{n}{\psi} \ket{n}$. \\
$I = \sum_n \ket{n} \bra{n} = \sum_n P_n$ \medskip \\

\subsection{Zapis operatorja v bazi}

$A_{mn} = \mel{m}{A}{n}$ \qquad (matrični element) \\
$A = \sum_{mn} \ket{m} A_{mn} \bra{n}$ \medskip \\

Torej za $\ket{\psi} = c_n \ket{n} = \braket{n}{\psi} \ket{n}$ je \\
$A\ket{\psi} = \sum_m \qty(\sum_n A_{mn} c_n) \ket{m} = \sum_m d_m \ket{m}$ \medskip \\

\subsection{Simetrični ali hermitski operator}

$\mel{\varphi}{A}{\psi} = \braket{\varphi}{A\psi} = \braket{A\varphi}{\psi}$ \medskip \\

Lastne vrednosti hermitskih operatorjev so realne. \\
Lastni vektorji pri različnih lastnih vrednostih Hermitskih operatorjev so ortogonalni. \\
Če so za vsako kvantno stanje pričakovane vrednosti operatorja realne, je operator hermitski. 
\medskip \\

\subsection{Hermitsko adjungiran operator}
$\mel{\varphi}{A}{\psi} = \braket{A^\dagger \varphi}{\psi} = \mel{\psi}{A^\dagger}{\varphi}^*$ 
\medskip \\

$A = zB, z \in \C$ \quad $\implies$ \quad $A^\dagger = z^* B^\dagger$ \\
$\qty(A^\dagger)^\dagger = A$ \\
$\qty(\lambda A + \mu B)^\dagger = \lambda^* A^\dagger + \mu^* B^\dagger$ \\
$(AB)^\dagger = B^\dagger A^\dagger$ \\
$\bra{\psi}^\dagger = \ket{\psi}$ \\
$\qty(\ket{m} \bra{n})^\dagger = \ket{n} \bra{m}$ \\
$\qty(A^\dagger)_{mn} = A_{nm}^*$ \qquad (hermitiranje) \medskip \\

\subsection{Sebi-adjungiran operator}

$A$ je sebi-adjungiran, če sta hermitska oba $A$ in $A^\dagger$ ter delujeta na isti domeni. \\
V $N$-dimenzionalnih prostorih in Schwartzevem prostoru je vsak hermitski operator sebi-adjungiran. 
\medskip \\

Sebi-adjungirani operatorji imajo torej realne lastne in pričakovane vrednosti. Njihovi lastni 
vektorji 
tvorijo bazo Hilbertovega prostora. \medskip \\

\subsection{Unitarni operatorji}

$U^{-1} = U^\dagger$ \medskip \\

Naj bo $\ket{\tilde \varphi} = U \ket{\varphi}$. Tedaj: \\
$\bra{\tilde \phi} = \bra{\phi} U^\dagger$ \\
$\braket{\phi}{\psi} = \braket{\tilde \phi}{\tilde \psi}$ \\
$\mel{\phi}{A}{\psi} = \mel{\tilde \phi}{UAU^\dagger}{\tilde \psi} = \mel{\tilde \phi}{\tilde 
A}{\tilde \psi}$ \medskip \\

Pri zamenjavi baze $\qty{\ket{\phi_n}} \to \qty{\ket{\tilde \phi_n}}$: \\
$U = \sum_n \ket{\tilde \phi_n} \bra{\phi_n} = \sum_{mn} \ket{\phi_m} \braket{\phi_m}{\tilde 
\phi_n} \bra{\phi_n} =$ \\\quad $=\sum_{mn} \ket{\phi_m} U_{mn} \bra{\phi_n}$ \\
$U^\dagger_{mn} = U^*_{nm} = \braket{\tilde \phi_m}{\phi_n}$ \\
$\ket{\psi} = \sum_n c_n \ket{\phi_n} = \sum_m \qty(\sum_n U^\dagger_{mn} c_n) \ket{\tilde \phi_m} 
= \sum_m d_m \ket{\tilde \phi_m}$ \medskip \\

$A \ket{a} = a \ket{a}$ $\implies$ $\tilde A \ket{\tilde a} = a \ket{\tilde a}$ \medskip \\

$A = \mu B + \lambda CD$ $\implies$ $\tilde A = \mu \tilde B + \lambda \tilde C \tilde D$ \medskip 
\\

Če je $K$ hermitski, je $U = e^{iK}$ unitaren. \\
Vsak enoparametrični unitaren $U(s)$ se da zapisati kot $e^{i s K}$ za nek hermitski $K$. Za $K$ 
rečemo, da je generator $U$. \\

Za $s \to 0$ je $U(s) = 1 + isK$, torej: \\
$\ket{\tilde \psi} = \ket{\psi} + isK\ket{\psi}$ \\
$\tilde A = A + is \comm{K}{A}$ \quad  (operatorji, ki komutirajo s $K$ se ob unitarni 
transformaciji 
$U(s)$ ne spremenijo)\medskip \\

\subsection{Antiunitarni operatorji}

$\mathcal{T} (\lambda \ket{\phi} + \mu \ket{\psi}) = \lambda^* \ket{\phi} + \mu^* \ket{\psi}$ \\
$\braket{\mathcal{T} \phi}{\mathcal{T} \psi} = \braket{\phi}{\psi}^* = \braket{\psi}{\phi}$ 
\medskip \\

\subsection{Operator časovnega razvoja}

$U(t) = e^{-i \frac{H}{\hbar} t}$ \\
$\ket{\psi, t} = U(t) \ket{\psi, 0} = U(t) \ket{\psi}$ \medskip \\

$\ev{A, t} = \ev{A}{\psi, t} = \ev{U^\dagger A U}{\psi, 0} = \ev{A(t)}{\psi, 0}$ \\
$\dv{A(t)}{t} = \frac{i}{\hbar} \comm{H}{A}(t)$ \\
$(AB)(t) = A(t) B(t)$ \medskip \\

\subsection{Reprezentacija $p$ in $x$}

$\delta(x' - x) = \frac{1}{2 \pi} \int_\R e^{-i k (x' - x)} \dd{k}$ \qquad (Diracova $\delta$ 
funkcija) \medskip \\

$\phi_p(x) = \frac{1}{\sqrt{2 \pi \hbar}} e^{i \frac{p}{\hbar} x}$ \quad (Diracova normalizacija 
ravnega vala) \\
$\int \phi_{p_0}^*(x) \phi_p(x) \dd{x} = \delta(p - p_0)$ \\
$\int \phi_p^*(x') \phi_p(x) \dd{p} = \delta(x' - x)$ \medskip \\

$\psi(x) = \int \tilde \psi(p) \phi_p(x) \dd{p}$ \quad ($\psi$ v reprezentaciji $x$) \\
$\tilde \psi(p) = \int \psi(x) \phi^*_p(x) \dd{x}$ \quad ($\psi$ v reprezentaciji $p$) \\
$\int \abs{\psi(x)}^2 \dd{x} = \int \abs{\tilde \psi(p)}^2 \dd{p}$ \quad (Parsevalova enakost) 
\medskip \\

$\qty(-i \hbar)^n \dv[n]{x} \psi(x) \iff p^n \tilde \psi(p)$ \\
$x^n \psi(x) \iff (i \hbar)^n \dv[n]{p} \tilde \psi(p)$ \\
$V(x) \psi(x) \iff V\qty(i \hbar \dv{p}) \tilde \psi(p)$ \medskip \\

$\hat p \phi_p = p \phi_p$ \quad (lastna stanja gibalne količine) \\
$x \delta(x - x_0) = x_0\delta(x - x_0)$ \quad ($\delta$ je lastno stanje $x$) \medskip \\

\subsubsection{Verjetnostna amplituda}

Na kvantna stanja (kete) gledamo kot na vektorje v Hilbertovem prostoru in ni več pomembno, v 
kateri reprezentaciji imamo valovno funkcijo. \\
Če lastna stanja $x$ in $p$ označimo z $\ket{x}$ in $\ket{p}$ velja: \\
$\psi(x) = \braket{x}{\psi}$ \quad (verjetnostna amplituda v reprezentaciji $x$)\\
$\tilde \psi(p) = \braket{p}{\psi}$ \quad (verjetnostna amplituda v reprezentaciji $p$) \medskip \\

$I = \int \ket{x} \bra{x} \dd{x} = \int \ket{p} \bra{p} \dd{p}$ \medskip \\ 

\subsection{Kompleten set komutirajočih operatorjev}

$\comm{A}{B} = 0$ $\iff$ $\exists \qty{\ket{n}}: A \ket{n} = a\ket{n}$ in $B \ket{n} = b \ket{n}$ 
\medskip \\

Set komutirajočih operatorjev je kompleten, če njihove lastne vrednosti definirajo nedegenerirano 
bazo. \medskip \\

\subsection{Postulati Kopenhagenske interpretacije}

\begin{enumerate}[itemindent=-13pt]
	\itemsep-0.1em 
	\item Kvantni sistem je opisan z vektorjem $\ket{\psi}$ v Hilbertovem \\ 
	\hspace{-13pt}prostoru. \\
	\item Merljivi fizikalni količini (opazljivki) ustreza hermitski \\ \hspace{-15.5pt} operator. 
	\\
	\item Pričakovana vrednost opazljivke v stanju $\ket{\psi}$ je $\ev{A}{\psi}$. \\
	\item Časovni razvoj je podan s Schr\" odingerjevo enačbo. \\
	\item Pri meritvi opazljivke $A$ je rezultat ena od lastnih vrednosti \\ \hspace{-13pt} 
	($A\ket{a} = a\ket{a}$), verjetnost za izid je $P_a = \abs{c_a}^2 = 
	\abs{\braket{a}{\psi}}^2$. \\ \hspace{-13pt} Po meritvi je sistem v stanju $\ket{\psi} = 
	\ket{a}$.
\end{enumerate}
\vspace{-0.11cm}
\medskip

\section{Primeri v 1D}

\subsection{Harmonski oscilator}

$\omega^2 = \frac{k}{m}$, \quad $x_0^2 = \frac{\hbar}{m \omega}$, \quad $p_0 = \frac{\hbar}{x_0}$ \\
$a = \frac{1}{\sqrt{2}} \qty(\frac{x}{x_0} + i \frac{p}{p_0})$ \quad (anihilacijski operator) \\
$a^\dagger = \frac{1}{\sqrt{2}} \qty(\frac{x}{x_0} - i \frac{p}{p_0})$ \quad (kreacijski 
operator) \\
$H = \frac{p^2}{2m} + \frac{1}{2}m\omega^2 x^2 = \hbar \omega \qty(a^\dagger a + \frac{1}{2}) = 
\hbar \omega(\hat n + \frac{1}{2})$ \medskip \\

$\comm{a}{a^\dagger} = 1$ \\
Lastna stanja so diskretna $\qty{\ket{n}}_{n = 0, 1, \dots}$, $\braket{m}{n} = \delta_{mn}$ \\
$a \ket{n} = \sqrt{n} \ket{n - 1}$ \\
$a^\dagger \ket{n} = \sqrt{n + 1} \ket{n + 1}$ \\
$H \ket{n} = \hbar \omega(n + \frac{1}{2}) \ket{n}$ \medskip \\

$\braket{x}{0} = \frac{1}{\sqrt{\sqrt{\pi} x_0}} e^{- \frac{1}{2} \qty(\frac{x}{x_0})^2}$ \\
$\braket{x}{n} = \frac{1}{\sqrt{2^n n!}} \qty(\frac{x}{x_0} - x_0 \dv{x})^n \braket{x}{0}$ \\
$\braket{-x}{n} = (-1)^n \braket{x}{n}$ \medskip \\

$\sigma_{nx} = x_0 \sqrt{n + \frac{1}{2}}$ \\
$\sigma_{np} = p_0 \sqrt{n + \frac{1}{2}}$ \\
$\ev{x} = \frac{x_0}{\sqrt{2}} \ev{a + a^\dagger} = \sqrt{2} x_0 \Re \ev{a}$ \\
$\ev{p} = \frac{p_0}{i\sqrt{2}} \ev{a - a^\dagger} = \sqrt{2} p_0 \Im \ev{a}$ \medskip \\

\subsubsection{Koherenta stanja harmonskega oscilatorja}

$a \ket{z} = z \ket{z}$, \quad $z \in \C$ \\ 
$\ket{z} = e^{- \frac{\abs{z}^2}{2}} \sum_n \frac{z^n}{\sqrt{n!}} \ket{n} = e^{- 
\frac{\abs{z}^2}{2}} e^{z a^\dagger} \ket{0}$ \\
$\ket{z, t} = e^{-i \frac{\omega}{2} t} \ket{z e^{-i \omega t}}$ \\
$\mel{z}{a^{\dagger n} a^m}{z} = z^{* n} z^m$ \\
$\sigma_x \sigma_p = \frac{\hbar}{2}$ $\implies$ koherentno stanje je GVP \\
$\braket{x}{z} = \frac{1}{\sqrt[4]{\pi x_0^2}} e^{- \frac{\qty(x - \sqrt{2} x_0 \Re z)^2}{2 x_0^2}} 
e^{i \frac{\sqrt{2} p_0 \Im z}{\hbar}x}$ \medskip \\

\subsection{Gaussov valovni paket}

$\braket{p}{\psi} = \frac{1}{\sqrt[4]{2 \pi \sigma_p^2}} e^{-\frac{\qty(p - \ev{p})^2}{4 
\sigma_p^2}}$ \\
$\braket{x}{\psi} = \frac{1}{\sqrt[4]{2 \pi \sigma_x^2}} e^{- \frac{x^2}{4 
\sigma_x^2}} e^{i \frac{\ev{p}}{\hbar}x}$ \\
$\sigma_x = \frac{\hbar}{2 \sigma_p}$ \\
$\Delta p(t) = \sigma_p$ \\
$\Delta x(t) = \sqrt{\sigma_x^2 + \qty(\frac{\hbar t}{2 m \sigma_x})^2}$ \medskip \\

\section{Simetrije}

\subsection{Translacija}

$U(s) \psi(x) = \psi(x - s) = e^{-s \pdv{x}} \psi(x) = e^{-i s \frac{p}{\hbar}} \psi(x)$ \\
$U(\vb{s}) = U(s \vb{n}) = e^{-i s \frac{\vb n \cdot \vb p}{\hbar}}$ \\
$\ev{x}{U\psi} = \ev{x}{\psi} + s$ \medskip \\

$\comm{U(\vb s)}{H} = 0$ $\implies$ $\comm{\vb p}{H} = 0$ \quad (samo, ko je $V = konst.$) \medskip 
\\

\subsection{Rotacija}

$U(\phi \vb n) = e^{-i \phi \frac{\vb n \cdot \vb L}{\hbar}}$ \\
$\comm{U(\phi \vb n)}{H} = 0$ $\implies$ $\comm{\vb L}{H} = 0$ \medskip \\

\subsection{Inverzija prostora (operator parnosti)}

$\pi: \psi(\vb r) \mapsto \psi(- \vb r)$ \\
$\pi^\dagger = \pi$, \quad $\pi^{-1} = \pi^\dagger = \pi$ \\
$\pi \grad = - \grad \pi$, \quad $\comm{\pi}{\vb L} = 0$ \medskip \\

$\comm{\pi}{V} = 0$ $\implies$ $\comm{\pi}{H} = 0$ \\
Če je $V(x)$ soda funkcija ($\comm{\pi}{V} = 0$), obstaja ortonormirana baza stacionarnih stanj v 
kateri je vsaka lastna funkcija ali soda ali liha. \medskip \\

\subsection{Obrat časa}

$T f(t) = T f(-t)$ \quad (klasičen obrat časa) \\
$K z = z^*$, \ \ $z \in \C$ (operator kompleksne konjugacije) \\
$\mathcal{T} = KT$ \quad (kvanten obrat časa) \\
Schr\" odingerjeva enačba je invariantna na $\mathcal{T}$, če je $H$ realen. \\
Če upoštevamo še spin $s = \frac{1}{2}$, je $\mathcal{T} = i \sigma_y KT$. \\
$\mathcal{T}$ je antiunitaren. \medskip \\

\subsection{Umeritvena transformacija}

$\ket{\tilde \psi} = U(\delta) \ket{\psi} = e^{i \delta} \ket{\psi}$ \\
$\mel{\tilde \phi}{A}{\tilde \psi} = \mel{\phi}{A}{\psi}$ \\
Premiku potenciala $V(\vb r) \to V(\vb r) + V_0$ ustreza časovno odvisna umeritvena transformacija 
z $\delta(t) = -\frac{V_0}{\hbar} t$. \medskip \\

\section{Vrtilna količina}

$\vb L = \vb L^\dagger = \vb r \times \vb p = - \vb p \times \vb r$ \\
$\comm{L_\alpha}{A_\beta} = i \hbar \varepsilon_{\alpha \beta \gamma} A_\gamma$ za $\vb A = \vb r, 
\vb p, \vb L$ \medskip \\

$\comm{U(\phi \vb n)}{A} = 0$ $\implies$ $\comm{\vb L}{A} = 0$ \\
$\vb L$ komutira z $r^2, p^2, V(r), L^2$. \medskip \\

\subsection{Lestvična operatorja}

$L_\pm = L_x \pm i L_y = (L_\mp)^\dagger$ \\
$\comm{L^2}{L_\pm} = 0$ \\
$\comm{L_z}{L_\pm} = \pm \hbar L_\pm$ \\
$L_\pm L_\mp = L^2 - L_z^2 \pm \hbar L_z$ \\
$\comm{L_+}{L_-} = 2 \hbar L_z$ \medskip \\

\subsection{Lastna stanja vrtilne količine}

$L^2 \ket{lm} = l(l+1)\hbar^2 \ket{lm}$ \\
$L_z \ket{lm} = m \hbar \ket{lm}$ \\
$l = 0, \frac{1}{2}, 1, \frac{3}{2}, 2, \dots$ \\
$m = -l, -l + 1, \dots, l - 1, l$ \\
Polovične vrednosti $l$ ne pridejo v poštev pri rešitvah Schr\" odingerjeve enačbe. \medskip \\

$L_\pm \ket{lm} = \hbar \sqrt{l(l+1) - m (m \pm 1)} \ket{l, m \pm 1}$ \medskip \\

$\braket{\vb r}{lm} = Y_l^m(\vartheta, \phi) = (-1)^m \sqrt{\frac{2l + 1}{4 \pi} \frac{(l-m)!}{(l + 
m)!}} P_{lm}(\cos \vartheta) e^{i m \phi}$ \medskip \\

\section{Centralni potencial}

$H = \frac{p^2}{2m} + V(r)$ \\
$\comm{\vb L}{H} = 0$, \quad $\comm{L^2}{H} = 0$ \\
$\vb r \cdot \vb L = 0$, \quad $\vb p \cdot \vb L = 0$ \medskip \\

$H = - \frac{\hbar^2}{2m}\qty(\frac{1}{r^2} \pdv{r} r^2 \pdv{r}) + \frac{L^2}{2mr^2} + V(r) =$  \\ 
$ \quad \, =-\frac{\hbar^2}{2m}\qty(\frac{1}{r^2} \pdv{r} r^2 \pdv{r}) 
+ V_\mathrm{ef}(r)$ \\
Nastavimo $\psi(r, \vartheta, \phi) = \psi(r) Y_l^m(\vartheta, \phi) = \frac{u(r)}{r} 
Y_l^m(\vartheta, \phi)$:
$V_\mathrm{ef}(r) = \frac{l (l + 1) \hbar^2}{2m r^2} + V(r)$ \\
$- \frac{\hbar^2}{2m} \dv[2]{u}{r} + V_\mathrm{ef}(r) u = Eu$ \medskip \\

Če $\lim_{r \to 0} r^2 V(r) = 0$, potem ob $r \to 0$ velja: \\
$\dv[2]{u(r)}{r} \to \frac{l(l+1)}{r^2} u(r)$ \\
$\psi(r) \to C_l r^l$ \medskip \\

Če $\lim_{r \to 0} r V(r) = 0$, potem ob $r \to \infty$ velja: \\
$u(r) \to C_+ e^{ikr} + C_- e^{-ikr}$ \quad za $E > 0$ \\
$u(r) \to D_- e^{- \kappa r}$ \quad za $E < 0$ \\
$k = \sqrt{\frac{2m E}{\hbar^2}}$, \quad $\kappa = \sqrt{\frac{2m \abs{E}}{\hbar^2}}$ \medskip \\

\subsection{Coulombski potencial}

$V(r) = - \frac{e^2}{4 \pi \varepsilon_0 r}$ \\
$E_n = - \frac{m}{2 \hbar^2} \qty(\frac{e^2}{4 \pi \varepsilon_0})^2 \frac{1}{n^2} = 
\frac{E_1}{n^2}$, \quad $n = 1, 2, \dots$ \medskip \\

$l = 0, 1, \dots, n - 1$ \\
Degeneracija je $n^2$-kratna. \\
$\psi_{nlm}(\vb r) = \psi_{nl}(r)Y_l^m(\vartheta, \varphi)$ \\
$\psi_{nl}(r) = \sqrt{\qty(\frac{2}{na_0})^3 \frac{(n - l - 1)!}{2n(n + l)!}} \qty(\frac{2r}{n 
a_0})^l L_{n - l - 1}^{2l + 1} \qty(\frac{2r}{n a_0}) e^{-\frac{r}{n a_0}}$ \\
$a_0 = \frac{4 \pi \varepsilon_0 \hbar^2}{m e^2}$ \quad (Bohrov radij) \\
$\braket{n'l'm'}{nlm} = \delta_{n'n} \delta_{l'l}\delta_{m'm}$ \medskip \\

\subsubsection{Kvantni Laplace-Runge-Lenzov vektor}

$\vb A = \frac{1}{2} \qty[\vb p \times \vb L + \qty(\vb p \times \vb L)^\dagger] - \frac{m e^2}{4 
\pi \varepsilon_0} \frac{\vb r}{r}$ \\
$\qty(\vb p \times \vb L)^\dagger = - \vb L \times \vb p \neq \vb p \times \vb L$ \\
$\comm{\vb A}{H} = 0$, \qquad $\comm{\vb A}{\vb L} = 0$ \medskip \\

\section{Nabit delec v magnetnem polju}

$H = \frac{\qty(\vb p - e \vb A)^2}{2m} + e \phi(\vb r)$ \\
$i \hbar \pdv{\Psi}{t} = - \frac{\hbar^2 \laplacian \Psi}{2m} + i \frac{\hbar e}{m} \vb A \cdot 
\grad \Psi + \qty(i \frac{\hbar e}{m} (\div \vb A) + \frac{e^2}{2m} A^2 + e \phi) \Psi$ \\
Coulombova umeritev: $\div \vb A = 0$ \medskip \\

$\boldsymbol \mu = \frac{e}{2m} \vb L$ \qquad (magnetni dipolni moment) \\
$\vb \Pi = m \vb v_\mathrm{Landau} = \vb p - e \vb A$ \quad (ustreza klasični gibalni količini) 
\medskip \\

\subsection{Zeemanova sklopitev}

$\vb A = - \frac{1}{2} \vb r \times \vb B$ (Coulombova umeritev), \quad $\vb B = \curl \vb A = B 
\vb{\hat{e}}_z$ \\
$H_\mathrm{Zeeman} = - \boldsymbol \mu \cdot \vb B$ \qquad (samo linearni člen, šibek $\vb B$) \\
$H = \frac{\vb p^2}{2m} - \boldsymbol \mu \cdot \vb B + e \phi + \frac{e^2 B^2}{8m} (x^2 + y^2)$ 
\medskip \\

\subsection{Landauovi nivoji}

$\vb A = -B y \vb{\hat{e}}_x$ (Landauova umeritev), \quad $\vb B = B \vb{\hat{e}}_z$, \quad $\phi = 
0$ \\
$H = \frac{1}{2m} \qty[ \qty(- i \hbar \pdv{x} + e By)^2 - \hbar^2 \pdv[2]{y} - \hbar^2 \pdv[2]{z} 
]$ \\
$\omega = \frac{eB}{m}$, \quad $\xi = \sqrt{\frac{\hbar}{eB}}$, \quad $p_x = \hbar k$, \quad $y_k = 
-\xi^2 k$ \\
$\psi_{nk}(x, y) = \frac{1}{\sqrt{2 \pi}} e^{ikx} \phi_n(y - y_k)$ \quad ($\phi_n$ lastna stanja 
HO)\\
$E_{nk} = \qty(n + \frac{1}{2}) \hbar \omega$, \quad $n = 0, 1, 2, \dots$, $k \in \R$ \medskip \\

\subsection{Lokalne umeritvene transformacije}

Sprememba umeritve: \\
$\vb A' = \vb A + \grad \Lambda$ \\
$\phi' = \phi - \pdv{\Lambda}{t}$ \\
povzroči spremembo valovne funkcije (lokalno umeritveno tr.):\\
$\Psi'(\vb r, t) = e^{i \frac{e}{\hbar} \Lambda(\vb r, t)} \Psi(\vb r, t)$. \medskip \\

$\rho'(\vb r, t) = \rho(\vb r, t)$ \\
$\mel{\Psi'_1}{\vb \Pi}{\Psi'_2} = \mel{\Psi_1}{\vb \Pi}{\Psi_2}$ \quad (ne velja za $\vb p$) 
\medskip \\


\section{Spin}

$\vb S = (S_x, S_y, S_z)$ \\
$\comm{S_\alpha}{S_\beta} = i \hbar \varepsilon_{\alpha \beta \gamma} S_\gamma$ \\
$S_\pm = S_x \pm i S_y = S_\mp^\dagger$ \qquad (lestvična operatorja) \medskip \\

$\ket{sm}$ je spinor, $\braket{x}{sm}$ ne obstaja. \\
$s = \frac{1}{2}, \frac{3}{2}, \dots$ \qquad $m = -s, -s + 1, \dots, s - 1, s$ \\
$S_z \ket{sm} = m \hbar \ket{sm}$ \\
$S^2 \ket{sm} = s(s + 1) \hbar^2 \ket{sm}$ \\
$S_\pm \ket{sm} = \hbar \sqrt{s(s + 1) - m (m \pm 1)} \ket{s, m \pm 1}$ \medskip \\

\subsection{Spin $s = \frac{1}{2}$}

$\ket{\frac{1}{2} m} = \ket{m} = \ket{\chi_m}$, \quad $\ket{\frac{1}{2}} = \ket{\uparrow}$, \quad 
$\ket{- \frac{1}{2}} = \ket{\downarrow}$ \medskip \\

$\Psi(\vb r, t) = \mqty(\Psi_\uparrow(\vb r, t) \\ \Psi_\downarrow(\vb r, t))$ \\
$\rho = \rho_\uparrow + \rho_\downarrow = \abs{\Psi_\uparrow}^2 + \abs{\Psi_\downarrow}^2$ \medskip 
\\

$S_+ = \hbar \mqty(0 & 1 \\ 0 & 0) = S_-^\dagger$ \\
$S_x = \frac{\hbar}{2} \mqty(0 & 1 \\ 1 & 0) = \frac{\hbar}{2} \sigma_x$ \\
$S_y = \frac{\hbar}{2} \mqty(0 & -i \\ i & 0) = \frac{\hbar}{2} \sigma_y$ \\
$S_z = \frac{\hbar}{2} \mqty(1 & 0 \\ 0 & -1) = \frac{\hbar}{2} \sigma_z$ \medskip \\

Paulijeve matrike ($\sigma_x, \sigma_y, \sigma_z$) in $I$ so baza prostora $\R^{2 \times 2}$, ki je 
izomorfen kvaternionom. \\
$\sigma_\alpha^\dagger = \sigma_\alpha$ \\
$\det \sigma_\alpha = - 1$ \\
$\tr \sigma_\alpha = 0$ \\
$\sigma_\alpha \sigma_\beta = \delta_{\alpha \beta} I + i \varepsilon_{\alpha \beta \gamma} 
\sigma_\gamma$ \\
$\sigma_x \sigma_y \sigma_z = i I$ \\
$\comm{\sigma_\alpha}{\sigma_\beta} = 2 i \varepsilon_{\alpha \beta \gamma} \sigma_\gamma$ \\
$\acomm{\sigma_\alpha}{\sigma_\beta} = 2 \delta_{\alpha \beta} I$ \\
$(\vb a \cdot \boldsymbol \sigma)(\vb b \cdot \boldsymbol \sigma) = (\vb a \cdot \vb b) I + i (\vb 
a \times \vb b) \cdot \boldsymbol \sigma$ \medskip \\

\subsubsection{Rotacije spinorjev}

$U(\phi \vb n) \ket{\chi} = e^{-i \phi \frac{\vb n \cdot \vb S}{\hbar}} \ket{\chi} = e^{-i 
\frac{\phi}{2} \vb n \cdot \boldsymbol \sigma} \ket{\chi}$ \\
$U(\phi \vb n) = e^{-i \frac{\phi}{2} \vb n \cdot \boldsymbol \sigma} = \cos \frac{\phi}{2} I - i 
\sin \frac{\phi}{2} \vb n \cdot \boldsymbol \sigma$ \\
Pazi: $U(2\pi \vb n) = - I$ \medskip \\

$\ket{\chi} = U(\phi \hat{\vb e}_z) U(\vartheta \hat{\vb e}_y) \ket{\uparrow} = 
e^{-i 
\frac{\phi}{2}}\qty(\cos \frac{\vartheta}{2} \ket{\uparrow} + e^{i \phi} \sin \frac{\vartheta}{2} 
\ket{\downarrow})$ \\
$\ket{\chi}$ ustreza točki $\vb n(\vartheta, \phi) = (\sin\vartheta \cos \phi, \sin 
\vartheta \sin \phi, \cos \vartheta)$ na Blochovi enotski sferi. \\
$\vb n(\vartheta, \phi) \cdot \vb S \ket{\chi(\vartheta, \phi)} = \frac{\hbar}{2} 
\ket{\chi(\vartheta, \phi)}$ \\
$\mel{\chi(\vartheta, \phi)}{\boldsymbol \sigma}{\chi(\vartheta, \phi)} = \vb n(\vartheta, \phi)$ 
\medskip \\

\subsection{Sklopitev spina z $\vb B$ in $\vb E$}

$\boldsymbol \mu_S = g \frac{e}{2m} \vb S$ \qquad $g \approx 2$ \\
$H = - \boldsymbol \mu_S \cdot \vb B$ \qquad (anomalna Zeemanova sklopitev) \medskip \\

$H_{LS} = W(r) \vb L \cdot \vb S$ \qquad (sklopitev spin-tir) \\
$W(r) = \frac{1}{2m^2 c^2 } \frac{1}{r} \pdv{V(r)}{r}$ \medskip \\

$H_\mathrm{Rashba} = \alpha (\boldsymbol \sigma \times \vb p) \cdot \vb{\hat e}_z$ \qquad (Rashbova 
sklopitev v 2D) \medskip \\

\section{Seštevanje vrtilnih količin}

$\vb J = \vb J_1 \otimes I_2 + I_1 \otimes \vb J_2$ \\
$\ket{j_1 m_1 j_2 m_2} = \ket{j_1 m_1} \otimes \ket{j_2 m_2}$ \\
$\comm{J_\alpha}{J_\beta} = i \hbar \varepsilon_{\alpha \beta \gamma} J_\gamma$ \\
$J_\pm = J_x \pm i J_y = J_{1 \pm} \otimes I_2 + I_1 \otimes J_{2 \pm}$ \medskip \\

$\ket{j_1 j_2 j m} = \sum_{m_1 = -j_1}^{j_1} \sum_{m_2 = -j_2}^{j_2} \ket{j_1 m_1 j_2 m_2} 
\braket{j_1 m_1 j_2 m_2}{j m}$ \\
$\braket{j_1 m_1 j_2 m_2}{j m} = C_{j_1 m_1 j_2 m_2}^{jm}$ \qquad (Clebsch-Gordanov koef.) \\
$m = m_1 + m_2$, \qquad $\abs{j_1 - j_2} \leq j \leq j_1 + j_2$ \medskip \\

$J_z \ket{j_1 j_2 j m} = m \hbar \ket{j_1 j_2 j m}$ \\
$J^2 \ket{j_1 j_2 j m} = j(j + 1) \hbar^2 \ket{j_1 j_2 j m}$ \medskip \\

\section{Teorija motenj}

\subsection{Časovno neodvisna motnja}

\subsubsection{Nedegeneriran spekter (Rayleigh-Schr\" odinger)}

$H = H_0 + V$ \\
$H_0 \ket{n^0} = E_n^{(0)} \ket{n^0}$ \\
$E_n = E_n^{(0)} + \mel{n^0}{V}{n^0} + \sum_{m \neq n} \frac{\abs{\mel{m^0}{V}{n^0}}^2}{E_n^{(0)} - 
E_m^{(0)}} + \cdots$ \\
$\ket{n} = \ket{n^0} + \sum_{m \neq n} \frac{\mel{m^0}{V}{n^0}}{E_n^{(0)} - E_m^{(0)}} \ket{m^0} + 
\cdots$ \medskip \\

\subsubsection{Degeneriran spekter}

$H = H_0 + V$ \\
$H_0 \ket{n^0_l} = E_n^{(0)} \ket{n^0_l}$, \qquad $l = 1, \dots, N$ \\
Popravki v prvem redu $E_{nl}^{(1)}$ so lastne vrednosti $\mel{n_i^0}{V}{n_j^0}$. \\
$\ket{\tilde n_l^0} = \sum_{k = 1}^N c_{lk} \ket{n_k^0}$, kjer so $c_l$ lastni vektorji 
$\mel{n_i^0}{V}{n_j^0}$. \medskip \\

\subsection{Časovno odvisna motnja}

$H(t) = H_0 + V(t)$ \\
$H_0 \ket{n} = E_n \ket{n}$ \\
$\ket{\psi, t} = \sum_n c_n(t) e^{- i \frac{E_n}{\hbar} t} \ket{n}$ \\
$V_{mn}(t) = \mel{m}{V(t)}{n} e^{-i \frac{E_n - E_m}{\hbar} t}$ \\
$i \hbar \pdv{t} \mqty(c_1 \\ c_2 \\ \vdots) = \mqty(V_{11}(t) & V_{12}(t) & \cdots \\ 
V_{21}(t) & V_{22}(t) & \cdots \\ \vdots & \vdots & \ddots) \mqty(c_1 \\ c_2 \\ \vdots)$ 
\medskip \\

\subsubsection{Šibka motnja}

$V = \begin{cases}
	0 &; t < 0 \\
	V(t) &; t \geq 0
\end{cases}$ \\
$\ket{\Psi, t = 0} = \ket{m}$ \\
$c_k(t) = \delta_{km} + \frac{1}{i \hbar} \int_0^t V_{km}(t') \dd{t'} + \cdots$ \bigskip \\

Če imamo $V = \begin{cases}
	0 &; t < 0 \\
	V &; t \geq 0
\end{cases}$ \\
$\delta_t(x) = \frac{1}{\pi} \frac{\sin^2(xt)}{x^2 t} \xrightarrow{t \to \infty} \delta(x)$ \\
$P_{m \to k} = \frac{2 \pi}{\hbar} \, \abs{\mel{k}{V}{m}}^2 \, \delta_t(E_k - E_m) t$ \\
$\rho(E) = \dv{N_\mathrm{stanj}}{E}$ \\
$\dv{P_{m \to k}}{t} = \frac{2 \pi}{\hbar} \, \abs{\mel{k}{V}{m}}^2 \, \rho(E_m)$ \qquad (Fermijevo 
zlato pravilo) \medskip \\

\section{Sipanje}
Na potencialu z neko stopnico na sredini in konstantnima koncema $V_1, V_2$ sipamo delec z $E > 
V_1, V_2$. \\
$k_i = \sqrt{\frac{(E - V_i) 2m}{\hbar^2}}$, \qquad $v_i = \frac{\hbar}{m}k_i$ \medskip \\

$\psi_1(x) = \frac{A_1}{\sqrt{v_1}} e^{ik_1 x} + \frac{B_1}{\sqrt{v_1}}e^{-ik_1x}$ \\
$\psi_2(x) = \frac{A_2}{\sqrt{v_1}} e^{-ik_2 x} + \frac{B_2}{\sqrt{v_1}}e^{ik_2x}$ \\
$\mqty(B_1 \\ B_2) = \mqty(r & t' \\ t & r') \mqty(A_1 \\ A_2) = S \mqty(A_1 \\ A_2)$ \medskip \\

$j_1 = \abs{A_1}^2 - \abs{B_1}^2 = j_2 = \abs{A_2}^2 - \abs{B_2}^2$ \\
$S$ je unitarna. \\
Če je $H$ realen (simetrija na obrat časa), je $S = S^T$. \\
Če je $V$ sod, je $S = \sigma_x S \sigma_x$. \medskip \\

Več zaporednih sipanj se rešuje s formalizmom prenosnih matrik. \medskip \\

\vfill\null
\columnbreak
\vfill\null
\columnbreak
\vfill\null

\end{multicols}
\end{document}